\chapter{Conclusão e trabalhos futuros}
\label{cap:conclusao}

Neste trabalho foi apresentado uma contextualização sobre Testes de Software e suas técnicas aplicadas em Aplicações de Banco de Dados Relacional. Foram apresentadas as técnicas funcionais e técnica de Mutantes, técnicas importantes para medir a qualidade de um Banco de Dados Relacional. 

A  partir dos Critérios de Testes e do Banco de Dados, foram executados um plano de teste para um Banco de dados relacional. Com base nos critérios propostos, foram executados no total 155 casos de testes funcionais e escolhidos apenas 3 scripts de \nameref{sigla:SQL} para uso e demonstração do Teste de Mutantes. 

De acordo com a análise dos resultados obtidos, pode-se observar que o nosso objetivo foi alcançado. Foram executados dois tipos de testes no Banco de Dados Relacional, ambos com resultados positivos e diferentes. 

As técnicas utilizadas de uma certa forma se complementam. Ambas contribuem para a melhoria de certas partes do software, para a obtenção de um melhor resultado no geral. Foi mostrado suas execuções e seus resultados positivos de cada técnica para a detecção de defeitos.

A técnica Funcional foca diretamente no Projeto do Banco de Dados, contribuindo com a sua qualidade. Já a técnica de Teste de Mutantes em Scripts SQL foca em mostrar que os códigos criados em uma dada Aplicação de Banco de Dados possui uma boa qualidade e estão isentas dos defeitos aplicados pelos Operadores de Mutação utilizados. As duas técnicas executadas garantem uma melhor cobertura de defeitos, e a qualidade do BDR.

Uma das maneiras de aperfeiçoamento deste trabalho é dar continuidade aos testes funcionais utilizando outras técnicas que não foram abordados no trabalho, como descrito na Seção 3.1 - Critérios de testes.

Há também para trabalhos futuros, a possibilidade de automatizar os testes propostos neste trabalho. A criação de um software, que execute todos os casos de testes especificados na Técnica Funcional no Banco de Dados relacional, de acordo com o plano de testes,  poderá poupar tempo. e ser executada a cada mudança do Banco de Dados. Alguns artigos utilizam ferramentas como DBUnit\cite{Dbunit} para automatizar os testes de mutantes em Banco de Dados Esta ferramenta por ser open source poderia ser amplamente utilizada para testar e aplicar todos os operadores de mutação em Banco de Dados nos códigos de SQL de uma aplicação de Banco de Dados em uma empresa, o que poderia contribuir muito com a qualidade e praticidade do acompanhamento dos testes de mutantes. 
