\chapter{Introdução}
\label{cap:intro}

A onipresença de software ao redor do planeta é indiscutível. Produzimos e, principalmente,  consumimos em uma escala inimaginável até mesmo pelos mais otimistas de tempos passados. Vivemos em constante contato, mesmo que às vezes seja um contato discreto e inconsciente. Lidamos com software ao acordarmos, ao usarmos um elevador, ao entrarmos em nossos veículos, durante o trabalho, ao comprar uma passagem aérea, ao agendar um quarto de hotel. Ele está no celular, na TV, no carro, em relógios e até em roupas. Em nossas residências, no banco, no hospital, na loteria e no \textit{happy hour} da sexta-feira à noite. É até complexo imaginar uma atividade cotidiana em que não envolva nenhum tipo de interação com algum tipo de sistema.

Um software basicamente, a grosso modo, faz duas coisas: cálculos e manipulação de dados. Os cálculos são realizados em uma unidade processadora (\nameref{sigla:CPU}, \nameref{sigla:GPU} etc) em conjunto com memórias de rápido acesso, e geralmente o estado do processamento precisa ser armazenado em um meio persistente para posterior recuperação. A manipulação dos dados envolve basicamente a leitura e escrita da informação, onde os dados são inseridos em um meio persistente e posteriormente podem ser lidos, atualizados ou excluídos. Desde a década de 70, com a introdução do conceito de base de dados relacional e com os trabalhos posteriores, esta tem sido a opção mais comumente adotada em projetos de software: persistir informações em um banco de dados relacional.\cite{Codd1970}. 

A qualidade do software aos poucos vem ocupando espaço no seu processo de desenvolvimento. O teste de software em si é a principal etapa para que a qualidade seja garantida. Testes unitários e funcionais (geralmente manuais), são frequentemente os mais exercitados nos projetos. Porém, o teste de banco de dados raramente é realizado, quando muito, conhecido.

Foram realizados alguns trabalhos e pesquisa com base nas diversas técnicas de testes, importantes para a realização deste trabalho em si. 

Souza \cite{Souza} realizou uma pesquisa a qual foi a base para alguns critérios de testes aplicados neste trabalho. Ela propôs alguns critérios de testes em Banco de Dados Relacionais baseados na especificação de requisitos através da \nameref{sigla:UML}. Para apoiar a aplicação dos conjuntos de critérios propostos, foi desenvolvido uma abordagem denominada mapeamento Conceitual de Informação. Esse mapeamento foi o resultado de estudo e pesquisa para chegar a conclusão da importância dos critérios para se testar um \nameref{sigla:ABDR}.

Cabeça, et. al \cite{Cabeca} definiram que o teste de mutação em \nameref{sigla:SQL} é uma das formas de contribuição para a detecção de defeitos não detectados no banco de dados e que podem resultar em corrupção irrecuperável dos dados e SQL é a interface mais ampla usada em aplicações de banco de dados. Eles realizaram experimento em SQL com teste de mutantes que pode constatar uma boa contribuição na detecção de defeitos.


%% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

O objetivo deste trabalho é mostrar diferentes técnicas de testes que podem ser aplicadas em um banco de dados relacional e apontar quais benefícios cada técnica pode trazer na detecção de defeitos. Mostrar que as duas técnicas utilizadas neste trabalho são complementares para que uma aplicação de banco de dados relacional possa alcançar níveis mais satisfatórios de qualidade.
Os objetivos específicos são:

\begin{itemize}
	\item Mostrar como cada técnica funciona;
	\item Mostrar como são gerados os planos de Testes de cada Técnica;
	\item Mostrar a execução de cada técnica em um BDR;
	\item Realizar uma análise de cada técnica, comparando os resultados obtidos;
\end{itemize}


%% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\section{Motivação}
\label{sec:motivacao}

Grande parte dos testes aplicados atualmente levam em consideração apenas o código fonte do software ou o executável.  Poucos se preocupam em realizar testes no Banco de Dados e nas partes do código que se relacionam com o Banco de Dados. O exemplo de~\nameref{sigla:ABDR} utilizado neste trabalho, foi extraído de uma empresa que não realizam as técnicas de testes no~\nameref{sigla:BDR}. Sendo assim foi com esse intuito gerar essa demonstração aplicando as técnicas de testes funcional e de mutantes aplicados em Banco de Dados, para assim manter a integridade de seus dados. 

%% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\section{Organização do trabalho}
\label{sec:organizacao}

Esse trabalho foi organizado da seguinte forma:

\begin{itemize}
	
	\item No Capítulo 1 foi apresentado uma introdução sobre testes em Banco de Dados que são referenciados por vários trabalhos anteriores,
	\item No Capítulo 2 foram colocados as principais teorias que serão utilizadas sobre Teste de Software,
	\item No Capítulo 3 foram elencadas as características essenciais de um Banco de Dados, com foco em Banco de Dados Relacional,
	\item No Capítulo 4 foram apresentadas as técnicas de testes de Banco de Dados Relacional,
	\item No Capítulo 5 foram apresentados um estudo de caso,
	\item No Capítulo 6 são mostrados os  planos de testes das duas técnicas utilizadas (Funcional e Mutantes),
	\item No Capítulo 7 são apresentados os resultados obtidos e, por fim,
	\item no Capítulo 8 são apresentadas as conclusões e trabalhos futuros. 
	
\end{itemize}

%% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
